\chapter{Mathau Eraill o Ddiwylliant}
\resetparts
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glpart{Eisteddfod}
\glt{the local literary festival (‘Eisteddfod’)}
\p{54} Yr wyf wedi sôn am ein \gl{cylchwyl}{festival} lenyddol ni yn \textit{Traed Mewn Cyffion}, felly byr fydd ei hanes yma, er ei bod yn rhan bwysig o ddiwylliant ardal. ‘Eisteddfod’ y gelwir peth tebyg iddi heddiw, peth llawer llai. \gl{Uno}{to join, unite} y byddai Rhosgadfan a Rhostryfan yn y gylchwyl, a \prs{chynhelid}{impf0} hi brynhawn a nos Nadolig a’r noson gynt. Ei phwysigrwydd oedd y paratoi mawr ar \gl[g={=y cylchwyl}]{ei}{} chyfer, yr oedd y \gl{cystadlaethau}{competition.s} mor niferus ac mor \gl{amrywiol}{manifold}. Byddai Rhostryfan fel \gl{cwch}{beehive} gwenyn am tua mis o flaen y cyfarfod, pan gynhelid yr \gl{arholiadau}{examination} ysgrifenedig, a’r arholiadau llafar i’r plant lleiaf. Heblaw yr arholiadau hyn mewn \gl{gwnïo}{sew}, yn yr \gl{Ysgrythur}{Scripture}, \gl{traethodau}{treatise.s}, cyfieithu, arholiadau ar lyfrau a llenyddiaeth Gymraeg (\gl{\prs{cyfunid}{impf0}}{combine, unite} y llyfrau a astudiem yn yr Ysgol Sir â’r rhai hyn weithiau); byddai cystadlaethau y gallem eu gwneud gartref hefyd. Hyn i gyd yn \gl{ychwanegol}{additional} at yr adrodd, y canu, y ddadl rhwng dau. Ni fyddwn i byth yn cystadlu ar y pethau cyhoeddus ond cystadlwn ar yr arholiadau, a byddwn yn ddigon \gl[d=digywilydd]{digwilydd}{shameless, bold} i gystadlu mewn arholiadau i rai hŷn na mi o lawer. Credaf fod testunau’r arholiadau hyn o \gl{safon}{standard} uchel iawn, ac i Mr.\ Gilbert Williams yr oeddem i ddiolch am hynny ac am \gl{lwyddiant}{success} yr ŵyl.

\glt{KR’s first time competeing (and winning a groat!)}
Ni chofiaf o gwbl faint oedd fy oed yn \gl{cystadlu}{compete} y tro cyntaf~— credaf mai oddeutu saith. Ni chofiaf ychwaith beth oedd yr arholiad, ond mae’n sicr mai arholiad llafar ar y maes llafur ydoedd. Ond cofiaf yn iawn mai \gl{grôt}{groat, also proverbially for a small sum} a gefais, a chofiaf imi redeg adref y filltir sydd rhwng Rhosgadfan a Rhostryfan â’m gwynt yn fy \gl[d=d-]{nwrn}{fist}, a rhoi’r grôt ar y bwrdd i mam a dweud, ‘Dyna nhw i chi, digon i brynu torth a chnegwarth o \gl{furum}{barm, yeast}.’ Yr oedd rhywun acw, fy Modryb Ann, mae’n debyg, a ddeuai bob noson cyn y Nadolig efo anrhegion inni. Chwarddodd pawb, gan ei fod yn \gl{gyfuniad}{combination, (sum)} mor \gl{anghywir}{incorrect}. Tair ceiniog oedd pris torth go fechan y pryd hynny, ond anaml y prynem dorth siop. Ond digon tebyg mai’r hyn a gofiwn i oedd, y byddai mam yn fy anfon i i’r siop i nôl torth a burum, os digwyddai \p{55} fod yn \gl{brin}{hard(ly)} o fara cyn y diwrnod yr arferai hi bobi arno, oblegid yr oedd diwrnod i bob dim y pryd hynny.

\glt{The 5-minute speech (and the salution of the bards)}
Dau beth yr edrychid ymlaen atynt ym mhrif gyfarfod y gylchwyl nos Nadolig fyddai’r \gl{araith}{speech} bum munud ac \gl{anerchiadau}{salution.s}’r beirdd. Rhoddid testun yr araith ymlaen llaw yn y \gl{rhaglen}{programme}, ond er hynny ychydig a \gl{gystadlai}{compare (?)}. Byddai un cystadleuydd \gl{cyson}{constant} bob blwyddyn, sef Evan Williams, y Gerlan. Am wn i mai ei gystadleuaeth ef oedd hi erbyn y diwedd. Dyma ddiwedd ei araith ar ‘Ffair Gaeaf’ un tro, ‘a dyna lle byddan nhw bora Sul yn \gl{chwys}{sweat (fig.\ toil)} dyferyd yn llnau eu sgidiau’. \gl{Brawddeg}{sentence (gram.)} \gl{gynhwysfawr}{comprehensive} y pryd hynny.

\glt{The bards’ verses; Henry O.\ Jones}
Âi nifer o’r beirdd ymlaen i’r llwyfan i adrodd \gl{penillion}{verse.s} ar \gl[d=pwnc]{bynciau}{point, subject}’r dydd yn y pentref. Y mwyaf \gl{parod}{prepared} \gl[g={naʿt sababiyy}]{ei}{} \gl{ddawn}{gift} oedd Henry O.\ Jones, Pant Golau (Carmel wedyn). Byddai ei anerchiad ef yn myned ymlaen o flwyddyn i flwyddyn ar yr un mesur, a’r un \gl{byrdwn}{burden, refrain, chorus}. Gallai adrodd ei waith yn hollol fel y dylid adrodd penillion o’r math yna. Cofiaf ddau bennill, un am G.\ W.\ Jones, Prestatyn, y \gl{cyfeilydd}{accompanist}, a \gl{wasanaethai}{serve} bob blwyddyn yn yr ŵyl, a’r llall am David Williams, Tan ’Rallt, un o fechgyn \gl{disglair}{bright, brilliant} Rhostryfan, gwyddonydd a aeth allan i Ddeau Affrica, oherwydd ei iechyd, ac a fu’n athro yn un o golegau Johannesburg. Dyma’r unig ddau bennill a gofiaf o \gl{gyfres}{series} hir iawn:

\begin{verse}
	‘Griffith William Jones, chwi wyddoch,\\
	Mae efe fel un ohonoch,\\
	Bob Nadolig, \prs{daw}{aor3s} fel hosan\\
	I Eisteddfod fawr Rhostryfan.

	\gl{Boi}{boy} o’r Rhos sydd yn arholi\\
	Prif golegau Cape Coloni,\\
	Fe fu hwnnw’n hogyn bychan\\
	Yn Eisteddfod fawr Rhostryfan.’
\end{verse}

\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{Personal verses as worthy and socially-bonding}
Pethau heb fod yn llawer o werth, meddwch chi, nage’n wir. Penillion fel hyn am bobl a adwaenem oedd \gl{rhwymyn}{band, bond} y cyfeillgarwch a’r gymdeithas dda a \gl[d=bodoli]{fodolai}{exist} yn y gymdogaeth, ac a roddai falchder inni oherwydd iddynt wneud rhywbeth. Yn y \p{56} fan yna y deuai’r gynulleidfa nesaf i fod yn rhan o’r hyn a ddigwyddai ar y llwyfan.

\glpart{Books}
\glt{J.\ R.\ Williams’s bookshop}
Pan oeddwn i’n fychan iawn agorwyd siop lyfrau yn Rhosgadfan, mewn adeilad \gl{pren}{tree, wood}, gan J.\ R.\ Williams, Aber Alaw, wedi hynny. Credaf na werthid dim ynddi ond y pethau arferol a werthir gyda llyfrau, pinau \gl{dur}{steel}, \textit{rulers}, marblis, etc. Wedi i J.\ R.\ Williams briodi, a mynd i’w dŷ ei hun, \gl[g={interesting choice of tense}]{daliodd}{} y siop ymlaen, yn rhan o’i dŷ. Yn sicr, dyma’r fendith fwyaf a gafodd ardal erioed. Er nad oeddem ond pedair milltir go \gl{helaeth}{large} o Gaernarfon, costiai \gl{swllt}{shilling} inni fynd yno ôl a blaen efo brêc, ac yr oedd swllt yn llawer iawn y pryd hynny. Felly, yr oedd yn anodd iawn inni brynu’r llyfrau a ddeuai allan o’r wasg. Credaf fod yr arferiad i werthwr llyfrau fyned o gwmpas y chwareli newydd orffen. Ni chofiaf fi fy nhad yn prynu llyfrau yn y chwarel, ond yr oedd acw lawer o lyfrau yn y tŷ wedi eu prynu felly ar un adeg, un ohonynt oedd \textit{Taith y \gl{Pererin}{pilgrim}}, llyfr \gl{anferth}{huge} ei faint, gydag ymylon aur i’r dalennau, a \gl{chlesbin}{?} i’w gau. Costiasai £3, ac mae’n sicr mai talu wrth y mis a wneid. Cofiaf y byddai J.\ R.\ Williams yn dyfod â’r \gl{cylchgronau}{magazine.s} i’r capel i bawb, pob cylchgrawn, y rhai \gl{enwadol}{sectarian, nominative} a’r rhai cenedlaethol, gydag enw’r tŷ arnynt. Cofiaf fel y byddem yn rhuthro o’n seti ar y Sul cyntaf yn y mis, a stwffio at y ffenestr yn y lobi lle byddai’r cylchgronau, er mwyn cael rhedeg adref efo hwy, a chael eu darllen yn gyntaf. I blant heb chwarter digon i’w ddarllen, byddai blas \gl{neilltuol}{particular, special} ar \textit{\gl{Drysorfa}{fund}’r Plant}, \textit{Cymru’r Plant}, \textit{Y Cymru Coch}, \textit{Yr Ymwelydd \gl{Misol}{monthly}}, etc. Ar ddiwedd y flwyddyn y talem y bil, a byddai mam yn \gl{bygwth}{threaten} rhoi gorau i’r cylchgronau i gyd y flwyddyn wedyn, am y byddai yn gymaint i’w dalu ar ddiwedd blwyddyn. Ond ni roes ei bygwth erioed mewn \gl{grym}{force, power}. Cai ormod blas arnynt, a buasai’n darllen llawer mwy ohonynt petaent i’w cael. Cofiaf yrŵan y fath \gl{hyfrydwch}{delight, pleasure} a gaem wrth ddarllen ‘Y ddau hogyn \gl[g=those]{rheiny}{}’ gan Winnie Parry yng \textit{Nghymru’r Plant} a storïau Fanny Edwards.

\glt{Books from KR’s family’s house}
Yr oedd nofelau Daniel Owen gennym wrth gwrs, ond allan ar \gl[d=b-]{fenthyg}{loan} y byddent gan amlaf, ac yn mynd ar goll. ‘Y \gl[d=bun/mun]{fun}{maid(en)} o Eithinfynydd’ hefyd. Cofiaf imi ddarllen y nofel honno pan oeddwn tua thair-ar-ddeg oed, neidio dros y farddoniaeth, a mwynhau fy nagrau dros y gweddill. Nofelau Gwyneth \p{57} Vaughan, hefyd, ond ni chawn lawer o flas arnynt hwy. Hanes Owen Owens, Cors y Wlad, a rhyw nofel \gl{iasoer}{extremely cold, weird, creepy, thrilling} iawn o’r enw \textit{Habaccuc Crabb}. Credaf mai cyfieithiad oedd hon. Ac wrth gwrs, \textit{Caban F’ewyrth Twm}. Yr oedd acw lawer iawn o ôl-rifynnau o \textit{Drysorfa’r Plant} wedi eu \gl{rhwymo}{bind}, a chaem lawer iawn o bleser wrth eu darllen. Yr oedd gennyf fi biti dros y plant, nid y rhai a ddarllenai’r rhifynnau hynny pan ddeuent allan, ond y rhai yr oedd eu hanes ynddynt. Yr oedd rhywbeth yn drist iawn i mi ym mhlant y saith degau ffordd yna. Y llyfr barddoniaeth mwyaf poblogaidd yn ein tŷ ni oedd gwaith Eben Fardd, \gl{casgliad}{collection} Hywel Tudur. Credaf fod mam wedi prynu’r copi gan un o’r gwerthwyr teithiol, a gallaf \gl{ddyfalu}{guess} ei bod wedi ei werthfawrogi byth oddi ar hynny, oherwydd fod ei brynu wedi golygu \gl{cryn}{much, considerable} \gl{aberth}{sacrifice} iddi. Darllenodd \gl[g={obj.}]{ef}{} lawer gwaith, a \gl{thrysorodd}{treasure} lawer ohono ar ei chof, a chlywem ninnau ddarnau \gl{helaeth}{large} ohono yn ysbeidiol. Yr oedd Eben Fardd yn fwy poblogaidd yn fy nghartref na Cheiriog, yr hyn sy’n rhyfedd iawn. Un rheswm heblaw’r uchod, mi gredaf, ydoedd am nad oedd gweithiau Ceiriog yn gryno efo’i gilydd, eithr yn rhannau. Mae pethau rhyfedd iawn yn gwneud i rywun hoffi llyfr neu beidio. Y llyfr y caem \gl{stôr}{store} o wybodaeth ohono oedd \textit{Cymru Fu}. Yr oedd rhywbeth yn awyrgylch y llyfr hwnnw a’i gwnâi’n wahanol i bob llyfr arall.

\glt{Culture of the quarry caban}
Hoffwn \gl{gyfeirio}{…, refer, address} hefyd at ddiwylliant y caban yn y chwarel. Byddai yno \gl[d=t-]{drafod}{discuss} pynciau crefyddol (a \gl[g=\pl]{chyfarfodydd}{} gweddïo \gl[g={during, in the course of}]{yn ystod}{} \gl{Diwygiad}{reform(ation, revival} 1904–5) a gwleidyddol; byddai yno bractis côr, a phawb yn cymryd diddordeb ynddo. Weithiau deuid â phiano i’r chwarel at y practis. Yng nghyfnod bore fy nhad yn chwarel y Cilgwyn, byddai rhywun yn darllen \textit{Y Faner Fawr} a’r \textit{Faner Fach} bob awr ginio, o’r ddalen gyntaf hyd yr olaf, oherwydd na fedrai rhai o’r chwarelwyr ddarllen yn y 60au a’r 70au. Cai llyfrwerthwyr teithiol bob \gl{derbyniad}{reception, admission} yn y chwareli, prynai’r chwarelwyr lyfrau a thalu wrth y mis. \begin{textportion}{present-note}Nid yw diwylliant o’r math yma yn bod yn y chwareli heddiw.\end{textportion}

\glpart{Schooling}
\glt{Early education and launch time}
Nid oes gennyf atgofion hapus am fy addysg gynnar, ar wahân i’r chwarae efo’r plant a’r \gl{crwydro}{wander} yn yr awr ginio. I Rostryfan yr awn i i’r ysgol ac yr oedd y ffordd yn rhy bell i fynd adref i \gl{ginio}{lunch}. Aem â’n brechdanau gyda ni a’u bwyta ar \p{58} frys: os byddai’r tywydd yn braf aem allan i grwydro. Cofiaf o hyd am y ddaear yn \gl{deffro}{(a)wake} yn y gwanwyn, y \gl{cynhesrwydd}{warmth} yn codi o’r ddaear gyda sŵn pan aem i \gl{gasglu}{collect} \gl[d=briallen]{briallu}{primrose} hyd ochrau’r nentydd yn ein \gl{bratiau}{rag, clout, pinafore} ar ôl \gl{diosg}{undress} cotiau’r gaeaf.

\glt{First days in school}
Ni allaf gofio fawr am fy nyddiau cyntaf yn yr ysgol, dim ond ein bod yn cyfrif \gl{myclis}{beads} ar \gl{wifren}{wire}. Nid adroddid storïau wrthym am Gymru nac unrhyw wlad arall. Ar wahân i roi hapusrwydd inni ar y pryd, fe fyddai’r chwedlau yn ein cof weddill ein dyddiau.

\glt{Awful school books}
Ni chofiaf o gwbl imi gael \gl{gwersi}{lesson.s} diddorol yn yr ysgol ychwaith. Nid rhaid imi ddweud wrth neb o’m cyfnod mai dysgu rhes o \gl{ddigwyddiadau}{event.s} a dyddiadau oedd dysgu hanes, ac mai dysgu enwau \gl{penrhynoedd}{cape.s headland.s}, mynyddoedd, \gl[d=bae]{baeau}{bay}, etc., oedd dysgu daearyddiaeth. Llafar ganem y rhai hyn fel corws, y \gl[g=\fem]{dôn}{tune, tone, intonation} yn ei ffurfio ei hun wrth inni fynd ymlaen. Ni wnâi’r llyfrau a gaem i ddysgu daearyddiaeth ddim byd ond gofyn cwestiynau a rhoi’r atebion, a ninnau’n dysgu’r atebion fel parotiaid. Dyma un a gofiaf, ‘What are the products of the Ganges basin?~— Sugar, cotton, indigo, rice, wheat, opium, tobacco, hemp.’ Dysgu’r atebion ar gof \gl[g=cleft]{y}{} byddem, ac ni roddid unrhyw \gl{syniad}{idea, notion} inni beth oedd cefndir bywyd y \gl{trigolion}{inhabitants} na sut y tyfid y pethau hyn. Cofiaf ryw lyfrau darllen a fyddai gennym a’u \gl[d=a-]{hamcan}{purpose, aim} yn \gl{ddeublyg}{twofold, double}, sef dysgu inni ddarllen Saesneg, a dysgu inni am natur. Sgyrsiau am natur rhwng tad a’i blant oedd y llyfr, a’r dywediad pwysicaf a gofiaf ynddo oedd, ‘said Fred’. Yr oedd y pethau a ddywedai’r Fred hwn am natur yn gwneud imi ei gasáu, ac i’m \gl{dychymyg}{imagination, fancy} i, y pryd hwnnw hyd yn oed, yr oedd y bobl yn bwysicach na dim a ddywedent. \prs{Gallaswn}{plup1s} \gl{lofruddio}{murder}’r Fred hwn a’i dad gyda phleser.

\glt{School lessons: arithmetics, sewing, writing, suffering}
Y pwnc y rhoddid mwyaf o sylw iddo yn yr ysgol fyddai \gl{rhifyddiaeth}{arithmetic(s)}, neu ‘syms’ fel y galwem ef. Y peth cyntaf yn y bore, yn ein sefyll, fyddai rhifyddiaeth yn y pen (mental arithmetic) a’r cyflymaf a \gl{chywiraf}{correct, amend} ei feddwl yn pasio i fyny yn nes i ben y cylch. Yna aem i’n desgiau a chael rhifyddiaeth a gweithio syms ar ein llechi, yn ddiweddarach, mewn copïau. Felly bob dydd, hyd onid oeddem wedi gwneud digon o rifyddiaeth cyn gadael yr ysgol elfennol, ar gyfer arholiad Gadael Ysgol y Bwrdd Canol, ag eithrio dwy adran fechan. Byddwn \p{59} yn hoffi’r pwnc hwn, yn enwedig os caem broblem i’w \gl{datrys}{solve, disentangle}, heb \gl{gyfarwyddyd}{instruction} sut i fynd ati. Caem eistedd yn y wers \gl{wnïo}{sew}, ac i sgrifennu \gl{traethodau}{essay.s} hefyd; am y gweddill o’r gwersi, sefyll bob amser, a \gl{slaes}{slash} efo \gl{chansen}{cane} ar draws ein traed, os deuem dros y \gl{llinell}{line} sialc. Y wers y caem fwyaf o \gl{lonyddwch}{quietness} a heddwch ynddi fyddai gwnïo.

\glt{Language in school: medium and teaching language}
Ni chofiaf yn iawn beth oedd \gl{cyfrwng}{medium} ein haddysg~— credaf mai hanner yn hanner o Gymraeg a Saesneg. Byddai’n anobeithiol i neb allu dysgu dim inni yn Saesneg yn gyfangwbl, gan na ddeallem ddim o’r iaith honno. Cofiaf i’r prifathro geisio am un wythnos ein \gl{rhwystro}{hinder, prevent} rhag siarad Cymraeg, drwy ein \gl{curo}{beat, strike} os gwnaem hynny. Ond dim ond am wythnos y \gl{parhaodd}{continiue} hynny. Mae’n debyg iddo weld ei bod yn anobeithiol ein rhwystro. Fe ddysgid y Gymraeg inni fel pwnc, gramadeg a chyfieithu yn unig, allan o ryw lyfr coch. Byddem yn cydadrodd gyda’n gilydd, ‘Canaf, ceni; cân’, etc. Pan arholid ni yn y pethau hyn ar bennau ein hunain, ni fedrwn i byth ddweud, ‘Canaf, ceni, cân’, yn gywir. Ond medrwn eu defnyddio yn gywir iawn mewn \gl{brawddegau}{sentence.s}, diolch i’m haddysg yn yr ysgol Sul. Ni ddysgem farddoniaeth Gymraeg fyth, ag eithrio dau ddarn y cofiaf eu dysgu yn ysgol y babanod, sef ‘Wrth ddychwel tuag adref’ ac ‘Aros mae’r mynyddau mawr’. Dysgem \gl[g={…, some}]{beth}{} barddoniaeth Saesneg, Shakespeare gan mwyaf. Fel yn y Gymraeg, gramadeg Saesneg a \gl[d=pwyo]{bwyid}{beat, batter} i’n pennau. Ie, ‘pwyo’ yw’r gair, oblegid wrth ddysgu \gl{dadelfennu}{analyse} brawddeg a dosbarthu gwaith geiriau mewn brawddeg (‘analeisio’ a ‘pharsio’, fel y galwem hwynt) dysgu fel parot y byddem, cael enghreifftiau wedi eu paratoi, ac yna dweud y rheiny a’r dadelfennu, etc., ar ôl yr athro lawer gwaith.

\glt{Punishment; talking in class (+stories about a silly sheep)}
Caem ein curo am bob dim, am fod yn hwyr, am fethu ateb, am siarad ac am bob drygioni. Daeth rhyw \gl{chwiw}{fit, attack} wirion i’r ysgolion o ddal eich pin \gl{dur}{steel} mewn ffordd \gl{neilltuol}{particular} i ysgrifennu, drwy ddal eich bysedd allan i gyd yn wastad ar y pin. \gl{Llyncodd}{swallow} y prifathro y chwiw, a deuai o gwmpas gyda chansen. Os gwelai \gl[d=m-]{figwrn}{knuckle, ankle} i fyny, i lawr â’r gansen yn galed ar y migwrn, a hynny yn y gaeaf pan fyddai’r \gl{grepach}{numb} ar ein dwylo. Fy mhechod parotaf i oedd siarad yn y gwersi anniddorol. Os na byddai diddordeb yn y wers, yna \gl[d=creu]{creai}{create} geneth arall a minnau \p{60} ein diddordeb ein hunain drwy wau stori yn ddistaw efo’n gilydd. Stori am anifeiliaid fyddai’r stori hon, a’r prif \gl{gymeriad}{character} ynddi, o bob dim, fyddai dafad fawr \gl[d={\masc\ dwl, \fem\ dol; dyl-}]{ddylach}{dull, stupid} na’r \gl{cyffredin}{common}. Âi’r stori ymlaen o ddiwrnod i ddiwrnod, a thyfodd yn saga fawr. Stori \gl{ddigrif}{funny} oedd, ac felly y caem ein dal, pan ddoem i’r \gl[d=tro, g=\pl]{troeon}{turn} digrif yn y stori. ’Dwn i ddim ba sawl slap a gefais i a’m \gl{cyfeilles}{(female) friend} ar gorn y ddafad honno.

\glt{School is boring; the times Mr\. Hughes used to come giving oranges with a bear}
Anaml iawn y deuai dim i \gl{amrywio}{vary, differ} ar undonedd bywyd yr ysgol. Caem lawenydd mawr pan ddoi Mr.\ Hughes, y Post, Rhostryfan, i rannu orennau inni cyn y Nadolig. Cofiaf unwaith i ddyn ddyfod i’r ysgol efo arth ac i \gl{daflu}{throw} ei lais. \prs{Gwnaed}{pret0} llwyfan bach iddo yng nghornel yr ystafell fawr. Ni chofiaf fawr am y perfformiad, ac y mae’n rhaid na fwynheais ddim arno. Aethai’r stori \gl{ar led}{abroad, afloat} y gallasai’r arth ein bwyta, a chofiaf na theimlais yn \gl{ddiogel}{safe, secure} \gl[g=until]{nes}{} imi gyrraedd adref y noson honno.

\glt{Another funny incident: Eos Beuno and his peroration}
Dro arall y tynnwyd y partisiynau i lawr oedd i gael \gl{araith}{speech} \gl{ymadawol}{farewell} y plismon plant. Daethai ei dymor i ben, a chafodd yntau \gl{annerch}{salute} yr holl ysgol. Wedi iddo gyrraedd ei \gl{berorasiwn}{peroration} gofynnodd yn \gl{rheithegol}{rhetoric}, ‘A oes yma unrhyw blentyn a fedar ddweud mod i wedi gwneud cam â fo yn ystod yr amser y bûm i’n treio eich cael i’r ysgol?’ Ar hynny dyna law yn \gl{saethu}{shoot} i fyny o ganol y \gl[d=tyrfa]{dyrfa}{crowd, multitude} plant. Llaw Griffith Jones, a alwem yn ‘gwas bach’, bachgen bach heb fod yn gryf ei iechyd. Yn hollol \gl{hunanfeddiannol}{self-possessed}, gofynnodd Eos Beuno, ‘Wel, Griffith Jones, ’y machgen i, pa gam wnes i â chi erioed?’ ‘Dim byd,’ ebe G.\ Jones, ‘dyn ffeind iawn gwelis i chi bob amser.’ Ond ni chafodd Eos Beuno afael ar ei berorasiwn wedyn.

\glt{Home after school}
Byddai’n dda gennyf bob amser weld prynhawn yn dyfod i’w ddiwedd. Ar ddiwrnod glawog cyrhaeddem adref yn wlyb \gl{diferyd}{?}, ond byddai dillad sych yn y popty bach wrth ochr y tân yn ein disgwyl, a \gl{thamaid}{bit} cynnes i’w fwyta. Yn y gaeaf byddai adeg swper chwarel mor agos i’r amser y deuem o’r ysgol, fel na byddai amser inni gael te, dim ond \gl{powlied}{bowl-full} o \gl{botes}{pottage, broth, soup}. Yna, wedi clirio’r bwrdd ar ôl bwyd byddai pawb â’i ben yn ei lyfr cyn \gl[g={equ.}]{nesed}{} i’r lamp ag y byddai modd. Llyfrau Cymraeg fyddai’r rhai hynny bob amser, ac ynddynt hwy y caem ddiddordeb, nid yn y llyfrau ysgol.

\p{61} Dylwn \gl{ychwanegu}{add} hyn am fy addysg:

\glt{Huw J.\ Huws}
Daeth y diweddar Mr.\ Huw J.\ Huws, a fu’n \gl{drefnydd}{arranger} athrawon Cymraeg ysgolion Caerdydd am flynyddoedd lawer, yn athro i Rostryfan pan oeddwn i yn y pedwerydd \gl{safon}{sandard}, ac oherwydd i’r athro hynaf ymfudo i America y flwyddyn \gl{ddilynol}{following}, gwnaed Mr.\ Huws yn athro hynaf, a bu gyda ni yn y pumed, chweched a’r seithfed safon. Yr oedd yn athro gweithgar iawn, ac yr oeddwn wedi cyrraedd oed erbyn hynny i allu cymryd mwy o ddiddordeb mewn pethau a oedd yn anniddorol imi gynt. Deuthum i hoffi’r gwersi hanes, cofiaf y byddai’n rhoi un wers yr wythnos inni ar hanes \gl{datblygiad}{development, evolution} y Senedd. Daethom i wybod rhywbeth am Shakespeare hefyd. Mae’n wir mai darnau adrodd oedd y darnau, ond byddai ef yn egluro’r \gl{cysylltiadau}{connection.s, link.s} inni, fel y deuem i wybod rhywbeth am y dramâu eu hunain.

\glt{David Thomas bringing change to Welsh education in Rhostryfan}
Ar ôl i Mr.\ Huws fyned i Gaerdydd, daeth Mr.\ David Thomas (Bangor yn awr) yn athro i Rostryfan, a bu gwahaniaeth mawr yn y Gymraeg. Ymadawswn i â’r ysgol erbyn hyn, ond deuai fy mrodyr adref ac adrodd cywyddau Gwilym Hiraethog a darnau barddonol eraill.

\glpart{The pastoral culture}
\glt{Y Mynydd Grug}
Ond yr oedd gennym ddiwylliant arall, a chystal imi egluro yn y fan yma mai \gl{ystyr}{meaning, sense} y gair ‘gennym’ yw fy ffrindiau yn \gl{ogystal}{so much} â’m brodyr. Caem lawer iawn o fwynhad ar y mynydd, yn yr haf. ‘Y Mynydd Grug’ y galwem ni Foel Smatho, a rhan o’n gwaith yn yr haf fyddai mynd i’r mynydd i dynnu grug i’w roi o dan y das wair. Wedi inni ei dynnu, byddai’n rhaid ei gael i lawr i’r \gl{gadlas}{enclosure} trwy wahanol foddion, weithiau mewn trol, a weithiau fe’i cerid ar y cefn mewn \gl{rhaff}{rope}. Byddai un hen wraig yn gwneud hyn am dâl, ei dynnu a’i gario. Y grug hwn fyddai sylfaen y das, a phan ddechreuid torri’r das i’r gwartheg yn y gaeaf, cariem y grug \gl{gwywedig}{withered} i’r cwt grug, a’i gario oddi yno \gl{fesul tipyn}{little by little} yn \gl{ffagl}{blaze, flame} i ddechrau tân yn y bore. Rhan o waith fy mrodyr cyn mynd i’r ysgol yn y bore fyddai rhoi’r grug mewn bocs a dyfod ag ef i’r tŷ. Gwaith un arall fyddai llnau’r cwt ieir, a’m gwaith i fyddai \gl{hwylio}{prepare} brecwast. Ond hoffem grwydro’r mynydd er ei fwyn ei hun, ac nid rhyw hoffter ffug yr hoffa rhai pobl farddonllyd sôn amdano oedd hyn, eithr hoffter a \gl{etifeddasom}{inherit} drwy genedlaethau o \gl[d=hynafiad, g=\pl]{hynafiaid}{ancestor} \p{62} a \gl{dreuliasai}{spend} eu bywyd ar fryniau Llŷn, Eifionydd ac Arfon. Pan fyddai ar blant Rhostryfan eisiau rhoi \gl{blas enwau}{nickname.s} arnom, ‘\gl[d=merlen]{Merlod}{pony} mynydd’ fyddai un o’r blas enwau hynny, ac fel ‘hen blant y mynydd yna’ y cyfeirid atom gan blant Rhostryfan. Ni byddai ein \gl[d=a-]{hawydd}{desire} ni byth yn fawr am fynd i’r dref. Mae’n wir y \gl{dyheuem}{long, yearn} am fynd ar ddyddiau gŵyl, ond blinem ar ei \gl{phalmentydd}{pavement.s} caled a sŵn \gl{carnau}{hoof.s} ceffylau ei \gl{lorïau}{⚙?} glo. Ac ni allaf feddwl am blentyn a \gl{faged}{⚙?} fel y ni, yn medru ‘torri cyt’ mewn gwisg ginio mewn \gl{gwledd}{feast} yn Llundain byth.

\glt{Picking and pulling fruits and plants}
Gwir \gl{hyfrydwch}{delight} inni oedd mynd i’r mynydd i droi ein traed fel y mynnem ar ddydd o haf. \gl{Darganfod}{discover} am y tro cyntaf y \gl{llysieuyn}{vegetable, herb, plant} hwnnw, ‘Corn carw’, a thynnu ei \gl[d={→cyfrodeddiad}]{gordeddiadau}{interwining.s} \gl{cyndyn}{stubborn} oddi am \gl[d=bôn]{fonau}{bottom}’r grug, gan obeithio na thorrai cyn inni gael \gl{llathenni}{yard.s (=three feet)} ohono. Yna hel \gl{gruglus}{heath-berries}, y llus bychain, \gl{chwerw}{bitter, sharp} eu blas, a dyfai yng nghanol y grug. Cymerai amser hir i gael digon i wneud \gl{teisen}{cake} blat ohonynt, ond byddai’r deisen honno yn llawer gwell na theisen lus.

\glt{Pastorale}
Ar ddiwrnod tawel, sŵn y trên yn mynd i mewn i’r bont a dyfod allan yn y pen arall yn Sir Fôn. Byddai’r bechgyn yn chwilio am nythod \gl{cornchwiglod}{lapwing.s pe(e)wit.s} ac yn pysgota yn y \gl[d=ffrwd]{ffrydiau}{stream, torrent}, ac ni chlywais i gystal blas ar \gl[d=b-]{frithyll}{trout} byth wedyn ag ar y brithyll hynny a ddaliai fy mrodyr yn afon bach Pen Bryn. Ffrïai mam hwy mewn menyn. Trwy ganol y mynydd-dir hwn rhedai lôn \gl[d=c-]{gul}{narrow} a elwid yn Lôn Wen, oherwydd y garreg wen a oedd yn ei \gl{phridd}{ground}.

\glt{Picking blackberries and having fun rolling downhill}
Yn is i lawr, ac yn nes i’r Bont Newydd, rhyw hanner y ffordd rhwng Rhostryfan a rhan isaf y Waun-fawr, yr oedd darn o dir a elwid yn ‘Bicall’. Ni wn ystyr y gair, ond clywais Mr.\ Gilbert Williams yn \gl{awgrymu}{hint, suggest} mai’r ‘Bicyll’ oedd y ffurf wreiddiol. Yr oedd yno ddigon o goed \gl[d=collen, g=\pl]{cyll}{cazel} a choed mwyar duon, a dyma ein \gl{cyrchfan}{destination} ni yn nechrau Medi. Os byddai’r ysgol heb agor byddem yn cychwyn ar doriad y dydd i hel mwyar duon i’r Bicall, gan obeithio mai ni fyddai’r cyntaf yno, ac y caem helfa \gl{fras}{…, rich} wedi i’r coed gael llonydd dros y Sul. Gan y byddai llawer o’r un feddwl, ni byddai’r helfa mor fras, er y caem \gl{ddigonedd}{abundance, plenty}. Un peth a wnaem cyn cyrraedd adref efo’r mwyar duon fyddai gorwedd ar dop un cae a ddringem, cae hollol syth a elwid yn ‘Cae Allt’, a rowlio ar ein hochrau i \p{63} lawr i’w waelod. Yr oedd gennym ddigon o \gl{ynni}{energy, vigour} i ddringo i’w ben eilwaith. Yn anffortunus weithiau, fe rowliai’r fasged fwyar duon hefyd.

\glt{The quarry the the quarry fern}
Anaml yr aem i gyfeiriad y chwarel, o’r hyn lleiaf y ni, genod. Byddai arnaf fi ofn edrych i waelod twll y chwarel. Ond yno yn y domen rwbel y darganfuom y \gl[d=rhedynen]{rhedyn}{fern} hwnnw a elwir yn ‘rhedyn mynydd’ neu ‘redyn chwarel’~— ‘parsley fern’ yn Saesneg. \gl{Dotiem}{dote} arno, a cheisiasom ei dyfu gartref, ond ni welais neb yn \gl{llwyddo}{succeed} i’w dyfu. Y llechen las oedd ei \gl{gysgod}{shadow, shelter} a’i \gl{nodd}{moisture, juice, sap, essence}.

\glt{Going to town}
Yr uchod a’n bywyd o gwmpas y capel a’r ysgol oedd yn ein bywyd. Ni chrwydrem lawer oddi wrthynt. Caem fyned weithiau, ond anaml iawn, i’r dref ar brynhawn Sadwrn. Byddai plant y pentref i gyd yn cael mynd i’r dref, un ai ar ddydd Iau Dyrchafael neu ar Lun y Sulgwyn, llai ar y cyntaf. Yr oeddem ni yn rhan o’r lleiafrif, gan fod fy nhad a weithiai yn y Cilgwyn yn perthyn i Glwb Pisgah, a mwyafrif y rhieni a weithiai yn un o’r ddwy chwarel \gl[d=c-]{gyfagos}{near}, yn perthyn i Glwb Capel Wesla. Byddai’r cyntaf yn ‘cerdded’, h.y.\ cerdded mewn \gl{gorymdaith}{procession} drwy’r dref ar ddydd Iau Dyrchafael, a’r olaf ar ddydd Llun Sulgwyn. Cymdeithasau \gl{dyngarol}{philanthropic} oedd y rhai hyn y \gl[d=cyfrannu?, g=impf0]{cyfrennid}{contribute} iddynt ar gyfer salwch, cyn dyfod yr \gl{Yswiriant}{insurance} Iechyd. Byddem ni’n siomedig iawn mai ar ddydd Iau Dyrchafael y cerddai clwb fy nhad, gan fod mwy o hwyl a \gl{riolti}{splendour, glory} yn y dref ar y \gl{Llungwyn}{Whit Monday}. Cofiaf imi gael mynd unwaith ar y Llungwyn, drwy garedigrwydd pobl Tŷ Hen, y tyddyn nesaf, a oedd yn \gl{berchenogion}{owner.s} car bychan dwy olwyn a \gl{merlen}{pony}. Yr oeddynt newydd gael rhwber am yr olwynion a \gl{chloch}{bell} am wddf y ferlen, a’r boddhad mwyaf a gefais y diwrnod hwnnw oedd clywed y ferlen yn \gl{tuthio}{trot}, a minnau fel ledi yn y tu ôl. I wneud iawn am ein siom o beidio â myned i’r dref y dydd hwn, âi mam â ni \gl{am dro}{awhile} weithiau. Cofiaf unwaith inni gael y tro \gl{amheuthun}{…, rare} o fynd gyda hi i hel \gl[d=danhadlen]{danadl}{nettle.s} poethion i’r moch. Daeth ddannodd \gl{loerig}{lunatic (here ‘=aching teeth’, I guess)} arnaf fi, a bu’n rhaid imi droi’n ôl. Wrth \gl{ffrwcsio}{act hastily, hasten} gyda’r \gl[d=agoriad]{goriad}{key} yn y drws, torrais y clo, a gorweddais â’m \gl{boch}{cheek} ar lawr oer y tŷ llaeth i dorri’r boen. Daeth nhad adref o rywle ddiwedd y prynhawn a berwodd \gl{wlydd}{haulm} dom a dal yr \gl{anger}{vapour?} o dan fy wyneb. Cysgais y cwsg melysaf a gefais erioed.
